## Functions

1. Draw in a single Geogebra notebook the following functions:

   - $f(x) = x^2$
   - $g(x) = \sqrt{x}$
   - $h(x) = \frac{1}{x}$
   - $j(x) = \sin(x)$

Find value of all the above functions at $x = 2$.
(–ù–∞–π—Ç–∏ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è –≤—Å–µ—Ö —ç—Ç–∏—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π –ø—Ä–∏ x= 2)

 - $f(x) = x^2$
- $f(2) = 4$
- $-----$
- $g(x) = \sqrt{x}$
- $g(2) = 1.4142135623731$
- $-----$
- $h(x) = \frac{1}{x}$
- $h(2) = \frac{1}{2} = 0.5$
- $-----$
- $j(x) = \sin(x)$
- $j(2) = 0.9092974268257$

[link geogebra](https://www.geogebra.org/m/s3vef8hf)


1. Let $f(x) = 3x - 1$ and $g(x) = \sqrt{x}$. Find:
   - $f(g(x))$
   - $g(f(x))$
   - $f(f(x))$
   - $g(g(x))$

and visualize functions in a single Geogebra notebook.

- $(x) = 3x - 1$
- $-----$
- $g(x) = \sqrt{x}$
- $-----$
- $f(g(x)) = 3\sqrt{x} - 1$
- $g(f(x)) = \sqrt{3x-1}$
- $f(f(x)) = 3(3x-1)-1$
- $g(g(x)) = \sqrt{\sqrt{x}}$

[link geogebra](https://www.geogebra.org/m/hgdh3z34) 

3. Let $f(x) = e^x$ and $g(x) = \ln(x)$. Check: $f(g(x))$ and $g(f(x))$. What do you notice?

- g(f(x)) –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∞ –¥–ª—è –≤—Å–µ—Ö –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–π x (g(f(x)) jest zdefiniowane dla wszystkich warto≈õci x)
- $-----$
- f(g(x))=x –¥–ª—è $ùë•>0$ (f(g(x))=x dla $ùë•>0$)
- f(g(x)) –Ω–µ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –ø—Ä–∏  $ùë•‚â§0$ (f(g(x)) nie istnieje dla $ùë•‚â§0$)

[Link geogebra](https://www.geogebra.org/m/trkm49u5)

4. We have function $f=\{(1,7), (2,9), (3,11)\}$. Give inverse function $f^{-1}$.


$f = \{(1, 7), (2, 9), (3, 11)\}.$

$f(x) = ax + b.$

- –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º —Ç–æ—á–∫–∏ $(1,7),(2,9)$ (zamie≈Ñ punkty $(1,7),(2,9)$)

$a \cdot 1 + b = 7.$

$a + b = 7$

$-------$

$a \cdot 2 + b = 9$

$2a + b =9 $

$----------$

$\begin{cases}
a + b = 7, \\
2a + b = 9.
\end{cases}$

$(2a + b) - (a + b) = 9 - 7, \quad a = 2$

–ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º $a=2$ –≤ –ø–µ—Ä–æ–≤–µ —É—Ä–æ–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ $a+b = 7$ (podstawiamy $a=2$ na pierwszym poziomie $a+b = 7$)

$2+b=7,  \quad b=5$

--------
$f(x) = 2x+5$

- –ù–∞–π–¥—ë–º –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω—É—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $(f^{-1}(x))$ (Znajd≈∫my funkcjƒô odwrotnƒÖ $(f^{-1}(x))$)

$y = 2x+5$

$x = 2y+5$

$2y+5 = x$

$2y = 5-x$

$y = \frac{x - 5}{2}$
----
–¢–æ—á–∫–∏ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ (Punkty funkcji odwrotnej)
- $( f(1) = 7 ), ( f^{-1}(7) = 1 ).$
- $( f(2) = 9 ),( f^{-1}(9) = 2 ).$
- $( f(3) = 11 ),( f^{-1}(11) = 3 ).$

–¢–æ—á–∫–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $(f^{-1}(x)):$ (Punkty funkcji $(f^{-1}(x)):$)

$
f^{-1} = \{(7, 1), (9, 2), (11, 3)\}.
$

[Link geogebra](https://www.geogebra.org/m/peyx4a9m)


5. We have function $f=\{(1,7), (2,7), (3,11)\}$. Give inverse function $f^{-1}$.

$f = {(1, 7), (2, 7), (3, 11)}$

$f(x) =
\begin{cases}
7, & x = 1 \text{ –∏–ª–∏ } x = 2, \\
11, & x = 3.
\end{cases}$

----
–¢–æ—á–∫–∏ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ (Punkty funkcji odwrotnej)
- $( f(1) = 7 ), ( f^{-1}(7) = 1 ).$
- $( f(2) = 7 ),( f^{-1}(7) = 2 ).$
- $( f(3) = 11 ),( f^{-1}(11) = 3 ).$

–¢–æ—á–∫–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $(f^{-1}(x)):$ (Punkty funkcji $(f^{-1}(x)):$)

$
f^{-1} = \{(7, 1), (7, 2), (11, 3)\}.
$

$
f^{-1}(x) =
\begin{cases}
1 \text{ –∏–ª–∏ } 2, & x = 7, \\
3, & x = 11.
\end{cases}
$

6. We have function $f(x)= x-1$. Give inverse function $f^{-1}$. Show both functions on the same Geogebra notebook.

$f(x) = x-1$

- –ù–∞—Ö–æ–¥–∏–º –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω—É—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $(f^{-1})$ (Znajdujemy funkcjƒô odwrotnƒÖ $(f^{-1})$)

$y = x-1$

$x = y-1$

$y = x+1$

$f^{-1}(x) = x+1$

[Link geogebra](https://www.geogebra.org/m/ggw9vqpe)

# Limits of Sequences

1. Calculate:
   - $\displaystyle \lim_{n \to \infty} \frac{n^2 + 3n}{2 n^2 - 2n}$

   - $\displaystyle \lim_{n \to \infty} \frac{(2n+3)^3}{n^3-1}$


---

$
\lim_{n \to \infty} \frac{n^2 + 3n}{2n^2 - 2n}.
$


- –†–∞–∑–¥–µ–ª–∏–º —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å –∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—å –Ω–∞ –≤—ã—Å—à—É—é —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—å $( n )$ --- $( n^2)$: (Podziel licznik i mianownik przez najwiƒôkszƒÖ potƒôgƒô $( n )$ --- $( n^2)$:)

   $
   \frac{n^2 + 3n}{2n^2 - 2n} = \frac{\frac{n^2}{n^2} + \frac{3n}{n^2}}{\frac{2n^2}{n^2} - \frac{2n}{n^2}} = \frac{1 + \frac{3}{n}}{2 - \frac{2}{n}}.
   $

- –¢–µ–ø–µ—Ä—å –ø—Ä–∏ $( n \to \infty )$, –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è —Å $ \frac{1}{n} $ —Å—Ç—Ä–µ–º—è—Ç—Å—è –∫ –Ω—É–ª—é, –∏ –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º:(Teraz dla $( n \to \infty )$ wyra≈ºenia z $ \frac{1}{n} $ dƒÖ≈ºƒÖ do zera i otrzymujemy:)

   $
   \lim_{n \to \infty} \frac{1 + \frac{3}{n}}{2 - \frac{2}{n}} = \frac{1 + 0}{2 - 0} = \frac{1}{2}.
   $

**–û—Ç–≤–µ—Ç:(Odpowied≈∫:)**  $\frac{1}{2}$.

$
\lim_{n \to \infty} \frac{(2n + 3)^3}{n^3 - 1}.
$


- –†–∞–∑–¥–µ–ª–∏–º —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å –∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—å –Ω–∞ –≤—ã—Å—à—É—é —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—å $(n^3)$:(Podziel licznik i mianownik przez najwiƒôkszƒÖ potƒôgƒô $(n^3)$:)

   $
   \frac{(2n + 3)^3}{n^3 - 1} = \frac{\left( 2 + \frac{3}{n} \right)^3}{1 - \frac{1}{n^3}}.
   $

- –¢–µ–ø–µ—Ä—å –ø—Ä–∏ $ n \to \infty $, –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è —Å $ \frac{1}{n} $ –∏ $ \frac{1}{n^3} $ —Å—Ç—Ä–µ–º—è—Ç—Å—è –∫ –Ω—É–ª—é:(Teraz dla $ n \to \infty $ wyra≈ºenia z $ \frac{1}{n} $ i $ \frac{1}{n^3} $ majƒÖ tendencjƒô do zera:)

   $
   \lim_{n \to \infty} \frac{\left( 2 + \frac{3}{n} \right)^3}{1 - \frac{1}{n^3}} = \frac{2^3}{1} = 8.
   $

**–û—Ç–≤–µ—Ç(Odpowied≈∫:):** $8$.

2. Prove using the squeeze theorem:
   - $\displaystyle\lim_{n \to \infty} \frac{\sin(n)}{n}$
---
$
\lim_{n \to \infty} \frac{\sin(n)}{n}.
$


1. –ó–∞–º–µ—Ç–∏–º, —á—Ç–æ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $ \sin(n) $ –≤—Å–µ–≥–¥–∞ –æ–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω–∞, —Ç–æ –µ—Å—Ç—å –¥–ª—è –≤—Å–µ—Ö $ n $ –≤—ã–ø–æ–ª–Ω—è–µ—Ç—Å—è –Ω–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ:(Zauwa≈º, ≈ºe funkcja $ \sin(n) $ jest zawsze ograniczona, to znaczy dla wszystkich $ n $ zachodzi nier√≥wno≈õƒá:)

   $
   -1 \leq \sin(n) \leq 1.
   $

2. –†–∞–∑–¥–µ–ª–∏–º –≤—Å–µ —á–∞—Å—Ç–∏ –Ω–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–∞ –Ω–∞ $ n $ (–ø—Ä–∏ $ n > 0 $):(Podzielmy wszystkie czƒô≈õci nier√≥wno≈õci przez $ n $ (je≈õli $ n > 0 $))

   $
   \frac{-1}{n} \leq \frac{\sin(n)}{n} \leq \frac{1}{n}.
   $

3. –¢–µ–ø–µ—Ä—å –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º –ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ã –ª–µ–≤—ã—Ö –∏ –ø—Ä–∞–≤—ã—Ö —á–∞—Å—Ç–µ–π:(Teraz obliczmy granice lewej i prawej czƒô≈õci:)

   $
   \lim_{n \to \infty} \frac{-1}{n} = 0, \quad \lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} = 0.
   $

4. –ü–æ —Ç–µ–æ—Ä–µ–º–µ –æ –ø—Ä–æ–º–µ–∂—É—Ç–æ—á–Ω–æ–º –ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ (—Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ –¥–ª—è –æ–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω–Ω–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏), –º—ã –º–æ–∂–µ–º –∑–∞–∫–ª—é—á–∏—Ç—å, —á—Ç–æ:(Zgodnie z po≈õrednim twierdzeniem granicznym (warto≈õƒá ≈õrednia dla funkcji ograniczonej) mo≈ºemy stwierdziƒá, ≈ºe:)

   $
   \lim_{n \to \infty} \frac{\sin(n)}{n} = 0.
   $

**–û—Ç–≤–µ—Ç:(Odpowied≈∫:)** $ 0 $.

 3. Find the limit of the sequence:
   - $a_n = (1+\frac{1}{n})^n$

---
$
a_n = \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n.
$

–í–æ–∑—å–º—ë–º –ª–æ–≥–∞—Ä–∏—Ñ–º –æ—Ç $a_n$, —á—Ç–æ–±—ã —É–ø—Ä–æ—Å—Ç–∏—Ç—å –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ. –ü—É—Å—Ç—å:
(Aby upro≈õciƒá wyra≈ºenie, we≈∫my logarytm $a_n$. Pozwalaƒá:)
$

$
\ln(a_n) = n \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right).
$

–¢–µ–ø–µ—Ä—å –Ω—É–∂–Ω–æ –Ω–∞–π—Ç–∏ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª –¥–ª—è:(Teraz musisz znale≈∫ƒá granicƒô dla:)

$
\ln(a_n) = n \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right).
$

–î–ª—è –º–∞–ª—ã—Ö $ x $ –∏–∑–≤–µ—Å—Ç–Ω–æ, —á—Ç–æ: (Dla ma≈Çych $ x $ wiadomo, ≈ºe:)
$$
\ln(1 + x) \approx x - \frac{x^2}{2} + \dots
$$
–î–ª—è $ x = \frac{1}{n} $, –∏–º–µ–µ–º:(Dla $ x = \frac{1}{n} $ mamy:)
$$
\ln\left(1 + \frac{1}{n}\right) \approx \frac{1}{n} - \frac{1}{2n^2}.
$$

–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º —ç—Ç–æ –≤ –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ –¥–ª—è $ \ln(a_n) $:(Zastƒôpujemy to w wyra≈ºeniu $ \ln(a_n) $:)
$$
\ln(a_n) \approx n \left(\frac{1}{n} - \frac{1}{2n^2}\right).
$$

–£–ø—Ä–æ—â–∞–µ–º:(Upro≈õƒámy)
$$
\ln(a_n) \approx 1 - \frac{1}{2n}.
$$


–ö–æ–≥–¥–∞ $ n \to \infty $: (Kiedy $ n \to \infty $)
$$
\ln(a_n) \to 1.
$$
$ a_n $ —Å—Ç—Ä–µ–º–∏—Ç—Å—è –∫:($ a_n $ ma tendencjƒô do:)
$$
a_n = e^{\ln(a_n)} = e^1 = e.
$$


### –û—Ç–≤–µ—Ç:(Odpowied≈∫:) ###
$$
\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e.
$$

## Limits of Real Functions

1. Compute:
   - $\displaystyle\lim_{x \to \infty} \frac{x^3 + 2x^2}{x^4 - 3x^3}$
---
$
\lim_{x \to \infty} \frac{x^3 + 2x^2}{x^4 - 3x^3}
$

–†–∞–∑–¥–µ–ª–∏–º —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å –∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—å –Ω–∞ $x^4$(Podzielmy licznik i mianownik przez $x^4$)

$
\frac{x^3 + 2x^2}{x^4 - 3x^3} = \frac{\frac{x^3}{x^4} + \frac{2x^2}{x^4}}{\frac{x^4}{x^4} - \frac{3x^3}{x^4}}
$
$
= \frac{\frac{1}{x} + \frac{2}{x^2}}{1 - \frac{3}{x}}
$

–ü—Ä–∏ $x \to \infty$, –¥—Ä–æ–±–Ω—ã–µ —á–ª–µ–Ω—ã ($\frac{1}{x}$, $\frac{2}{x^2}$, $\frac{3}{x}$) —Å—Ç—Ä–µ–º—è—Ç—Å—è –∫ –Ω—É–ª—é:(Przy $x \to \infty$ wyrazy u≈Çamkowe ($\frac{1}{x}$, $\frac{2}{x^2}$, $\frac{3}{x}$) dƒÖ≈ºƒÖ do zera :)

$
\lim_{x \to \infty} \frac{\frac{1}{x} + \frac{2}{x^2}}{1 - \frac{3}{x}} = \frac{0 + 0}{1 - 0} = 0
$

**–û—Ç–≤–µ—Ç:(Odpowied≈∫:)** $0$

2. Find:
   
   - $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{\sin(3x)}{2x+1}$.
---
$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin(3x)}{2x + 1}
$

–ß–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å $\sin(3x)$ —Å—Ç—Ä–µ–º–∏—Ç—Å—è –∫ –Ω—É–ª—é –ø—Ä–∏ $x \to 0$. –ó–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—å $2x + 1$ —Å—Ç—Ä–µ–º–∏—Ç—Å—è –∫ $1$. –ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º $x = 0$:(Licznik $\sin(3x)$ dƒÖ≈ºy do zera przy $x \to 0$. Mianownik $2x + 1$ ma tendencjƒô do $1$. ZastƒÖp $x = 0 $:)

$
\frac{\sin(3x)}{2x + 1} \to \frac{\sin(0)}{2 \cdot 0 + 1} = \frac{0}{1} = 0
$

**–û—Ç–≤–µ—Ç:(Odpowied≈∫:)** $0$

3. Find the asymptotes of the function:
  
   - $f(x) = \frac{x^2 - 1}{x^2 + 1}$
   - $g(x) = \frac{\sin(x)}{x^2+1}$
---
$f(x) = \frac{x^2 - 1}{x^2 + 1}$:



- **–ì–æ—Ä–∏–∑–æ–Ω—Ç–∞–ª—å–Ω—ã–µ –∞—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç—ã(Asymptoty poziome)**:

   –†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –ø—Ä–µ–¥–µ–ª $\lim_{x \to \infty} f(x) $:(Rozwa≈ºmy granicƒô $\lim_{x \to \infty} f(x) $:)
   $
   f(x) = \frac{x^2 - 1}{x^2 + 1} = \frac{1 - \frac{1}{x^2}}{1 + \frac{1}{x^2}}.
   $
   –ü—Ä–∏ $x \to \infty $, $\frac{1}{x^2} \to 0$, –ø–æ—ç—Ç–æ–º—É:(Dla $x \to \infty $, $\frac{1}{x^2} \to 0$ ,zatem:)
   $
   \lim_{x \to \infty} f(x) = \frac{1 - 0}{1 + 0} = 1.
   $

   –¢–∞–∫–∂–µ –¥–ª—è –ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∞ $ \lim_{x \to -\infty} f(x) $:(R√≥wnie≈º dla granicy $ \lim_{x \to -\infty} f(x) $:)
   $
   \lim_{x \to -\infty} f(x) = \frac{1 - 0}{1 + 0} = 1.
   $

   **–ì–æ—Ä–∏–∑–æ–Ω—Ç–∞–ª—å–Ω–∞—è –∞—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç–∞(Asymptota pozioma)**: $y = 1$.

- **–í–µ—Ä—Ç–∏–∫–∞–ª—å–Ω—ã—Ö –∞—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç –Ω–µ—Ç(Nie ma asymptot pionowych)**.

---
$ g(x) = \frac{\sin(x)}{x+1} $:

- **–ì–æ—Ä–∏–∑–æ–Ω—Ç–∞–ª—å–Ω—ã–µ –∞—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç—ã(Asymptoty poziome)**:

   –†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –ø—Ä–µ–¥–µ–ª $ \lim_{x \to \infty} g(x) $:(Rozwa≈ºmy granicƒô $ \lim_{x \to \infty} g(x) $:)
   $
   g(x) = \frac{\sin(x)}{x+1}.
   $
   –ß–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å, $\sin(x)$, –æ–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω (–æ—Ç $-1$ –¥–æ $1$), –∞ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—å $x + 1 \to \infty $. –ü–æ—ç—Ç–æ–º—É:(Licznik $\sin(x)$ jest ograniczony (od $-1$ do $1$), a mianownik wynosi $x + 1 \to \infty $. Dlatego:)
   $
   \lim_{x \to \infty} g(x) = 0.
   $

   –¢–∞–∫–∂–µ –¥–ª—è –ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∞ $\lim_{x \to -\infty} g(x) $:(R√≥wnie≈º dla granicy $\lim_{x \to -\infty} g(x) $:)
   $
   \lim_{x \to -\infty} g(x) = 0.
   $

   **–ì–æ—Ä–∏–∑–æ–Ω—Ç–∞–ª—å–Ω–∞—è –∞—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç–∞(Asymptota pozioma)**: $y = 0$.

- **–í–µ—Ä—Ç–∏–∫–∞–ª—å–Ω—ã–µ –∞—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç—ã(Asymptoty pionowe)**:

   –í–µ—Ä—Ç–∏–∫–∞–ª—å–Ω—ã–µ –∞—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç—ã –≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω—ã, –µ—Å–ª–∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—å $x + 1 = 0 $, —Ç–æ –µ—Å—Ç—å –ø—Ä–∏ $ x = -1 $.
   –ü—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏–º –æ–¥–Ω–æ—Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω–Ω–∏–µ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ã –≤ $x = -1 $:(Asymptoty pionowe sƒÖ mo≈ºliwe, je≈õli mianownik $x + 1 = 0 $, czyli przy $ x = -1 $.
 Sprawd≈∫my jednostronne granice w $x = -1$:)
   $$
   \lim_{x \to -1^+} g(x) = \lim_{x \to -1^+} \frac{\sin(x)}{x+1} \to \pm\infty,
   $$
   $$
   \lim_{x \to -1^-} g(x) = \lim_{x \to -1^-} \frac{\sin(x)}{x+1} \to \pm\infty.
   $$

   –¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º, –ø—Ä–∏ $x = -1 $ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –≤–µ—Ä—Ç–∏–∫–∞–ª—å–Ω–∞—è –∞—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç–∞.(Zatem przy $x = -1 $ istnieje asymptota pionowa.)

   **–í–µ—Ä—Ç–∏–∫–∞–ª—å–Ω–∞—è –∞—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç–∞(Asymptota pionowa)**: $ x = -1$.

1. Compute derivatives of functions:
   * $y(x) = -3x+3$
   * $y(x) = \pi x + \sin(1)$
   * $y(x) = 4+\sin(2)$
   * $y(x) = 2x^3 - 3x^2 + 8x - 9$
   * $y(x) = 6 x^{1/3}$
   * $y(x) = \sqrt{x}$
   * $y(x) = \cos(x) + \sin(x)$
   * $y(x) = 2\sin(x) \cos(x)$
   * $y(x) = x\sin(x)$
   * $y(x) = (x+1)(x+1)$
   * $y(x) = \frac{x}{x+1}$
   * $y(x) = (x+1)\exp(x)$
   * $y(x) = \sin(x^2)$
   * $y(x) = \exp(-2x)$
   * $y(x) = \frac{1}{\sin(x+1)}$
   * $y(x) = \sqrt{2x+1}$
---

- $ y(x) = - 3x + 4 $

   $
   y'(x) = -3.
   $

- $ y(x) = \pi x + \sin(1) $

   $
   y'(x) = \pi.
   $

- $ y(x) = 4 + \sin(2) $

   $
   y'(x) = 0.
   $

- $ y(x) = 2x^2 - 3x^2 + 8x - 9 $

   $
   y'(x) = -2x + 8.
   $

- $ y(x) = 6x^{1/3} $

   $
   y'(x) = 2x^{-2/3}.
   $

- $ y(x) = \sqrt{x} $

   $
   y'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}.
   $

- $y(x) = \cos(x) + \sin(x)$

   $
   y'(x) = -\sin(x) + \cos(x).
   $

- $y(x) = 2\sin(x)\cos(x)$

   –ò—Å–ø–æ–ª—å–∑—É–µ–º —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—É:(U≈ºywamy wzoru:)
   
   $y'(x) = u'v + uv'$.

   $
   y'(x) = 2[\cos(x) \cdot \cos(x) - \sin(x) \cdot \sin(x)] = 2\cos(2x).
   $

- $y(x) = \exp(x^2)$

   $y'(x) = \exp(x^2) \cdot 2x = 2x \exp(x^2)$.

- $y(x) = \sqrt{x+1}$

    $
    y'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x+1}}.
    $
---
2. Prove:
   - $\frac{d}{dx} (\ln(\sin(x))) = \cot(x)$
---
 
–ï—Å–ª–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –∏–º–µ–µ—Ç –≤–∏–¥ $y = \ln(u(x)) $, —Ç–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è —Ä–∞–≤–Ω–∞:(Je≈ºeli funkcja ma postaƒá $y = \ln(u(x)) $, to pochodna jest r√≥wna:)  

$
\frac{d}{dx} \ln(u(x)) = \frac{u'(x)}{u(x)}.
$


 
–í –Ω–∞—à–µ–º —Å–ª—É—á–∞–µ $u(x) = \sin(x)$.(W naszym przypadku $u(x) = \sin(x)$.)

$
\frac{d}{dx} \ln(\sin(x)) = \frac{\frac{d}{dx} \sin(x)}{\sin(x)}.
$



$
\frac{d}{dx} \ln(\sin(x)) = \frac{\cos(x)}{\sin(x)}.
$


 
–î—Ä–æ–±—å(u≈Çamek) $\frac{\cos(x)}{\sin(x)}$ = $\cot(x)$:

$
\frac{d}{dx} \ln(\sin(x)) = \cot(x).
$


### –û—Ç–≤–µ—Ç(Odpowied≈∫):  
$
\frac{d}{dx} \ln(\sin(x)) = \cot(x).
$

---
3. For $f(x) = \cos(x)$, verify that $f''(x) = -f(x)$.

–ï—Å–ª–∏ $f(x) = \cos(x)$,–ø–µ—Ä–≤–∞—è –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è —Ä–∞–≤–Ω–∞(je≈õli $f(x) = \cos(x)$, pierwsza pochodna jest r√≥wna:):

$
f'(x) = \frac{d}{dx} \cos(x) = -\sin(x).
$

–¢–µ–ø–µ—Ä—å –±–µ—Ä—ë–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—É—é –æ—Ç $f'(x) = -\sin(x)$ (Teraz bierzemy pochodnƒÖ $f'(x) = -\sin(x)$ :) :

$
f''(x) = \frac{d}{dx} \left( -\sin(x) \right) = -\cos(x).
$

–ú—ã –≤–∏–¥–∏–º, —á—Ç–æ:(Widzimy, ≈ºe:)

$
f''(x) = -\cos(x) \quad \text{–∏} \quad -f(x) = -\cos(x).
$

—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ $f''(x) = -f(x) $ –≤—ã–ø–æ–ª–Ω–µ–Ω–æ.

(r√≥wno≈õƒá $f''(x) = -f(x) $ jest spe≈Çniona.)

---

4. Using de l'Hospital's Rule, find the improper limits:
   - $\displaystyle \lim_{x\to 0} \frac{\sin{x}}{x}$

   - $\displaystyle \lim_{x\to \infty} \frac{\ln x}{x}$

   - $\displaystyle \lim_{x\to \infty} \frac{\exp(x)}{x}$

---
 1. $\lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}$
 
–ù–∞–π–¥–µ–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—è –∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—è:(Znajd≈∫my pochodne licznika i mianownika:)
- $ f'(x) = \cos(x) $,
- $ g'(x) = 1 $.

–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ –≤ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª:(Do limitu podstawiamy instrumenty pochodne:)

$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{\cos(x)}{1} = \cos(0) = 1.
$

**–û—Ç–≤–µ—Ç:(odpowied≈∫)**  
$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x} = 1.
$



2. $ \lim_{x \to \infty} \frac{\ln(x)}{x} $

 
–ù–∞–π–¥–µ–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—è –∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—è:(Znajd≈∫my pochodne licznika i mianownika:)
- $ f'(x) = \frac{1}{x} $,
- $ g'(x) = 1 $.

–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ –≤ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª:(Do limitu podstawiamy instrumenty pochodne:)

$
\lim_{x \to \infty} \frac{\ln(x)}{x} = \lim_{x \to \infty} \frac{\frac{1}{x}}{1} = \lim_{x \to \infty} \frac{1}{x} = 0.
$

**–û—Ç–≤–µ—Ç:(odpowied≈∫)**  
$
\lim_{x \to \infty} \frac{\ln(x)}{x} = 0.
$



3. $\lim_{x \to \infty} \frac{\exp(x)}{x}$


–ù–∞–π–¥–µ–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—è –∏ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—è: (Znajd≈∫my pochodne licznika i mianownika:)
- $ f'(x) = \exp(x) $,
- $ g'(x) = 1 $.

–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–µ –≤ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª: (Do limitu podstawiamy instrumenty pochodne:)

$
\lim_{x \to \infty} \frac{\exp(x)}{x} = \lim_{x \to \infty} \frac{\exp(x)}{1} = \infty.
$

**–û—Ç–≤–µ—Ç:(odpowied≈∫)**  
$
\lim_{x \to \infty} \frac{\exp(x)}{x} = \infty.
$

---

5. In physics, the position of a particle is given by $x(t) = 3t^2 - 6t + 1$. Find the velocity $V(t)=x'(t)$ and acceleration $a(t)=V'(t)=x''(t)$ of the particle at time $t = 2$.

(–í —Ñ–∏–∑–∏–∫–µ –ø–æ–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ —á–∞—Å—Ç–∏—Ü—ã –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç—Å—è –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ–º $x(t) = 3t^2 - 6t + 1$. –ù–∞–π–¥–∏—Ç–µ —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å $V(t)=x'(t)$ –∏ —É—Å–∫–æ—Ä–µ–Ω–∏–µ $a(t)=V'(t)=x''(t)$ —á–∞—Å—Ç–∏—Ü—ã –≤ –º–æ–º–µ–Ω—Ç –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ $t = 2$.)

–Ω–∞—Ö–æ–¥–∏–º –ø–µ—Ä–≤—É—é –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—É—é(–°–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å $V(t)$): (znajdujemy pierwszƒÖ pochodnƒÖ (Prƒôdko≈õƒá $V(t)$):)

$V(t)=x'(t) = 6t - 6$

–Ω–∞—Ö–æ–¥–∏–º –≤—Ç–æ—Ä—É—é –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—É—é(—É—Å–∫–æ—Ä–µ–Ω–∏–µ $a(t)$): (znajdujemy drugƒÖ pochodnƒÖ (przyspieszenie $a(t)$):)

 $a(t)=V'(t)=x''(t) = 6$

–ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º $t=2$: (substytut $t=2$:)

$V(2) = 6 \cdot 2 - 6 = 12 - 6 = 6$

$a(2) = 6$

### –û—Ç–≤–µ—Ç(odpowied≈∫): 
$V(2) =  6$

$a(2) = 6$